{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "57caba24",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Тема 6. Понятие о производной\n",
    "\n",
    "### 1. Найти производную выражения:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "31fb1556",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### a.  $\\sin x \\cdot \\cos x$\n",
    "\n",
    "Используем правило производной произведения:\n",
    "$$(\\sin x \\cdot \\cos x)' = (\\sin x)' \\cdot \\cos x + \\sin x \\cdot (\\cos x)'$$\n",
    "$$= \\cos x \\cdot \\cos x + \\sin x \\cdot (-\\sin x)$$\n",
    "$$= \\cos^2 x - \\sin^2 x$$\n",
    "\n",
    "#### b. $\\ln{(2x + 1)^3}$\n",
    "\n",
    "Используем свойство логарифма и правило дифференцирования сложной функции:\n",
    "$$\\ln{(2x + 1)^3} = 3 \\ln{(2x + 1)}$$\n",
    "$$\\frac{d}{dx} [3 \\ln{(2x + 1)}] = 3 \\cdot \\frac{1}{2x + 1} \\cdot (2x + 1)'$$\n",
    "$$= 3 \\cdot \\frac{1}{2x + 1} \\cdot 2$$\n",
    "$$= \\frac{6}{2x + 1}$$\n",
    "\n",
    "#### c. $\\sqrt{\\sin^2{(\\ln(x^3))}}$\n",
    "\n",
    "Упростим выражение:\n",
    "$$\\sqrt{\\sin^2{(\\ln(x^3))}} = |\\sin{(\\ln(x^3))}|$$\n",
    "\n",
    "Используем правило дифференцирования сложной функции:\n",
    "$$\\frac{d}{dx} |\\sin{(\\ln(x^3))}| = \\sin{(\\ln(x^3))} \\cdot \\frac{d}{dx} \\sin{(\\ln(x^3))}$$\n",
    "$$= \\sin{(\\ln(x^3))} \\cdot \\cos{(\\ln(x^3))} \\cdot \\frac{d}{dx} \\ln(x^3)$$\n",
    "$$= \\sin{(\\ln(x^3))} \\cdot \\cos{(\\ln(x^3))} \\cdot \\frac{3}{x}$$\n",
    "\n",
    "Используем формулу двойного угла $\\sin(2u) = 2 \\sin(u) \\cos(u)$:\n",
    "$$= \\frac{1}{2} \\sin(2 \\ln(x^3)) \\cdot \\frac{3}{x}$$\n",
    "$$= \\frac{3}{2x} \\sin(2 \\ln(x^3))$$\n",
    "\n",
    "#### d. $\\frac{x^4}{\\ln{(x)}}$\n",
    "\n",
    "Используем правило дифференцирования частного:\n",
    "$$\\left( \\frac{x^4}{\\ln x} \\right)' = \\frac{(x^4)' \\cdot \\ln x - x^4 \\cdot (\\ln x)'}{(\\ln x)^2}$$\n",
    "$$= \\frac{4x^3 \\cdot \\ln x - x^4 \\cdot \\frac{1}{x}}{(\\ln x)^2}$$\n",
    "$$= \\frac{4x^3 \\ln x - x^3}{(\\ln x)^2}$$\n",
    "$$= \\frac{x^3 (4 \\ln x - 1)}{(\\ln x)^2}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "39078b69",
   "metadata": {},
   "source": [
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "c. $$\\sqrt{\\sin^2{(\\ln(x^3))}}= \\cos{|\\ln{(x^3)|}} \\cdot \\frac{1}{x^3} \\cdot 3x^2 = \\frac{3 \\cos{|\\ln{(x^3)|}}}{x}$$\n",
    "\n",
    "d. $$\\frac{x^4}{\\ln{(x)}} = \\frac{4x^3\\cdot \\ln{(x)} - x^4 \\frac{1}{x} }{\\ln^2{(x)}} = \\frac{x^3\\ln{(x^4)} - x^3}{\\ln^2{(x)}} = \\frac{x^3(\\ln{(x^4)} - 1)}{\\ln^2{(x)}}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f45439d4",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 2. Найти выражение производной функции и ее значение в точке:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "98d43b9d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Для нахождения производной функции $ f(x) = \\cos(x^2 + 3x) $ и её значения в точке $ x_0 = \\sqrt{\\pi} $, мы будем использовать правило дифференцирования сложной функции.\n",
    "\n",
    "   Функция $ f(x) $ представляет собой композицию двух функций: $ \\cos(u) $ и $ u = x^2 + 3x $.\n",
    "\n",
    "   По правилу дифференцирования сложной функции:\n",
    "$$f'(x) = \\frac{d}{dx} \\cos(x^2 + 3x) = -\\sin(x^2 + 3x) \\cdot \\frac{d}{dx}(x^2 + 3x)$$\n",
    "\n",
    "$$\\frac{d}{dx}(x^2 + 3x) = 2x + 3$$\n",
    "\n",
    "$$f'(x) = -\\sin(x^2 + 3x) \\cdot (2x + 3)$$\n",
    "\n",
    "$$f'(\\sqrt{\\pi}) = -\\sin((\\sqrt{\\pi})^2 + 3\\sqrt{\\pi}) \\cdot (2\\sqrt{\\pi} + 3)$$\n",
    "\n",
    "   Упростим выражение внутри синуса:\n",
    "\n",
    "$$(\\sqrt{\\pi})^2 + 3\\sqrt{\\pi} = \\pi + 3\\sqrt{\\pi}$$\n",
    "\n",
    "   Получаем:\n",
    "\n",
    "$$f'(\\sqrt{\\pi}) = -\\sin(\\pi + 3\\sqrt{\\pi}) \\cdot (2\\sqrt{\\pi} + 3)$$\n",
    "\n",
    "   Используем свойство синуса: $ \\sin(\\pi + x) = -\\sin(x) $:\n",
    "\n",
    "$$\\sin(\\pi + 3\\sqrt{\\pi}) = -\\sin(3\\sqrt{\\pi})$$\n",
    "\n",
    "   Следовательно:\n",
    "\n",
    "$$f'(\\sqrt{\\pi}) = -(-(2\\sqrt{\\pi} + 3)\\cdot \\sin(3\\sqrt{\\pi})) $$\n",
    "\n",
    "$$f'(\\sqrt{\\pi}) = (2\\sqrt{\\pi} + 3) \\cdot \\sin(3\\sqrt{\\pi})  $$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "2d9eae30",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Оценив\n",
    "   $$\\pi \\approx 3.14159$$\n",
    "   $$\\sqrt{\\pi} \\approx \\sqrt{3.14159} \\approx 1.772$$\n",
    "   $$3\\sqrt{\\pi} \\approx 3 \\cdot 1.772 \\approx 5.316$$\n",
    "\n",
    "получаем:\n",
    "   $$f'(\\sqrt{\\pi}) \\approx -5.504$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "36a03196",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 3. * Найти значение производной функции в точке:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f2a770a5",
   "metadata": {},
   "source": [
    "\n",
    "$$ f(x) = \\frac{x^3 - x^2 - x - 1}{1 + 2x + 3x^2 - 4x^3} ,  x_0 = 0 $$\n",
    "\n",
    "Функция $ f(x) $ представляет собой дробь:\n",
    "$$f(x) = \\frac{x^3 - x^2 - x - 1}{1 + 2x + 3x^2 - 4x^3}$$\n",
    "\n",
    "Для нахождения производной используем правило дифференцирования дроби:\n",
    "$$f'(x) = \\frac{(x^3 - x^2 - x - 1)'(1 + 2x + 3x^2 - 4x^3) - (x^3 - x^2 - x - 1)(1 + 2x + 3x^2 - 4x^3)'}{(1 + 2x + 3x^2 - 4x^3)^2}$$\n",
    "\n",
    "Найдем производные числителя и знаменателя:\n",
    "$$(x^3 - x^2 - x - 1)' = 3x^2 - 2x - 1$$\n",
    "$$(1 + 2x + 3x^2 - 4x^3)' = 2 + 6x - 12x^2$$\n",
    "\n",
    "Подставим эти производные в формулу:\n",
    "$$f'(x) = \\frac{(3x^2 - 2x - 1)(1 + 2x + 3x^2 - 4x^3) - (x^3 - x^2 - x - 1)(2 + 6x - 12x^2)}{(1 + 2x + 3x^2 - 4x^3)^2}$$\n",
    "\n",
    "Подставим $ x = 0 $  в выражение для производной:\n",
    "$$f'(0) = \\frac{(3(0)^2 - 2(0) - 1)(1 + 2(0) + 3(0)^2 - 4(0)^3) - (0^3 - 0^2 - 0 - 1)(2 + 6(0) - 12(0)^2)}{(1 + 2(0) + 3(0)^2 - 4(0)^3)^2}$$\n",
    "$$f'(0) = \\frac{(-1)(1) - (-1)(2)}{1^2}$$\n",
    "$$f'(0) = \\frac{-1 + 2}{1}$$\n",
    "$$f'(0) = 1$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "603b6465",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 4. Найти угол наклона касательной к графику функции в точке:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b9d4ac13",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$$ f(x) = \\sqrt{3x} \\ln(x), x_0 = 1 $$\n",
    "\n",
    "   Функция $ f(x) $ представляет собой произведение двух функций: $ \\sqrt{3x} $ и $ \\ln(x) $. Используем правило дифференцирования произведения:\n",
    "   $$ f'(x) = (\\sqrt{3x})' \\ln(x) + \\sqrt{3x} (\\ln(x))' $$\n",
    "\n",
    "   Найдем производные каждой из функций:\n",
    "   $$ (\\sqrt{3x})' = \\frac{d}{dx} (3x)^{1/2} = \\frac{1}{2} (3x)^{-1/2} \\cdot 3 = \\frac{3}{2\\sqrt{3x}} $$\n",
    "   $$ (\\ln(x))' = \\frac{1}{x} $$\n",
    "\n",
    "   Получаем:\n",
    "   $$ f'(x) = \\frac{3}{2\\sqrt{3x}} \\ln(x) + \\sqrt{3x} \\cdot \\frac{1}{x} $$\n",
    "\n",
    "   $$  f'(x) = \\frac{3 \\ln(x)}{2\\sqrt{3x}} + \\frac{\\sqrt{3x}}{x}  $$\n",
    "   $$  f'(x) = \\frac{3 \\ln(x)}{2\\sqrt{3x}} + \\frac{\\sqrt{3}}{\\sqrt{x}}  $$\n",
    "\n",
    "   Подставим $ x = 1 $ в выражение для производной:\n",
    "   $$  f'(1) = \\frac{3 \\ln(1)}{2\\sqrt{3 \\cdot 1}} + \\frac{\\sqrt{3}}{\\sqrt{1}}  $$\n",
    "   $$  \\ln(1) = 0  $$\n",
    "   $$  f'(1) = \\frac{3 \\cdot 0}{2\\sqrt{3}} + \\sqrt{3}  $$\n",
    "   $$  f'(1) = 0 + \\sqrt{3}  $$\n",
    "   $$  f'(1) = \\sqrt{3}  $$\n",
    "\n",
    "   Угол наклона касательной определяется как арктангенс значения производной в данной точке:\n",
    "   $$  \\alpha = \\arctan(\\sqrt{3})  = \\frac{\\pi}{3}  = 60^{\\circ}$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "3981a1c6",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.13"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
