{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "747edc12",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Урок 11. Интеграл. Ряды. Часть 2"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "18ccef0d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 1. Решить уравнения: \n",
    "\n",
    "\n",
    "### 1: $ y' - y = 2x - 3 $\n",
    "\n",
    "Для решения используем метод интегрирующего множителя. Интегрирующий множитель $\\mu(x)$ определяется как\n",
    "$$ \\mu(x) = e^{\\int p(x) \\, dx} = e^{\\int -1 \\, dx} = e^{-x} $$\n",
    "\n",
    "Умножаем обе части уравнения на $\\mu(x)$\n",
    "$$ e^{-x} y' - e^{-x} y = (2x - 3)e^{-x} $$\n",
    "\n",
    "Получаем\n",
    "$$ \\frac{d}{dx} \\left( y e^{-x} \\right) = (2x - 3)e^{-x} $$\n",
    "\n",
    "Интегрируем обе части уравнения\n",
    "$$ y e^{-x} = \\int (2x - 3)e^{-x} \\, dx $$\n",
    "\n",
    "$$ u = 2x - 3 \\quad \\text{и} \\quad dv = e^{-x} \\, dx $$\n",
    "$$ du = 2 \\, dx \\quad \\text{и} \\quad v = -e^{-x} $$\n",
    "\n",
    "$$ \\int u \\, dv = uv - \\int v \\, du $$\n",
    "$$ \\int (2x - 3)e^{-x} \\, dx = (2x - 3)(-e^{-x}) - \\int (-e^{-x}) \\cdot 2 \\, dx $$\n",
    "$$ = -(2x - 3)e^{-x} + 2 \\int e^{-x} \\, dx $$\n",
    "$$ = -(2x - 3)e^{-x} - 2e^{-x} $$\n",
    "$$ = -e^{-x}(2x - 3 + 2) $$\n",
    "$$ = -e^{-x}(2x - 1) $$\n",
    "\n",
    "Таким образом\n",
    "$$ y e^{-x} = -e^{-x}(2x - 1) + C $$\n",
    "\n",
    "Умножаем обе части на $ e^x $\n",
    "$$ y = - (2x - 1) + Ce^x $$\n",
    "$$ y = -2x + 1 + Ce^x $$\n",
    "\n",
    "### 2: $ x^2 y' + xy + 1 = 0 $\n",
    "\n",
    "Преобразуем уравнение\n",
    "   $$ y' + \\frac{y}{x} = -\\frac{1}{x^2} $$\n",
    "\n",
    "$\\mu(x) = e^{\\int \\frac{1}{x} \\, dx} = e^{\\ln x} = x$.\n",
    "\n",
    "$$ x y' + y = -\\frac{1}{x} $$\n",
    "$$ \\frac{d}{dx} (x y) = -\\frac{1}{x} $$\n",
    "$$ x y = \\int -\\frac{1}{x} \\, dx = -\\ln x + C $$\n",
    "\n",
    "$$ y = \\frac{-\\ln x + C}{x} $$\n",
    "\n",
    "\n",
    "#### Ответ: 1. $ y = -2x + 1 + Ce^x $; 2. $ y = \\frac{-\\ln x + C}{x} $\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8e7263e9",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 2. Исследовать ряд на сходимость:\n",
    "\n",
    "### 1: $ \\displaystyle \\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{n+2}{n^2+n+1} $\n",
    "\n",
    "Сравним с гармоническим рядом $ \\displaystyle \\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{1}{n}$, который расходится.\n",
    "   $$  \\frac{n+2}{n^2+n+1} \\approx \\frac{n}{n^2} = \\frac{1}{n} \\quad \\text{при} \\quad n \\to \\infty  $$\n",
    "Так как $\\frac{n+2}{n^2+n+1} \\sim \\frac{1}{n}$, а ряд $\\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{1}{n}$ расходится, то и исходный ряд расходится.\n",
    "\n",
    "### 2: $ \\displaystyle \\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{n^n}{n!}$\n",
    "\n",
    "Применяем признак Даламбера\n",
    "$$ \\lim_{n \\to \\infty} \\frac{a_{n+1}}{a_n} = \\lim_{n \\to \\infty} \\frac{(n+1)^{n+1}}{(n+1)!} \\cdot \\frac{n!}{n^n} = \\lim_{n \\to \\infty} \\frac{(n+1)^{n+1}}{n^n (n+1)} =$$\n",
    "  \n",
    "$$  = \\lim_{n \\to \\infty} \\left( \\frac{n+1}{n} \\right)^n = \\lim_{n \\to \\infty} \\left( 1 + \\frac{1}{n} \\right)^n = e  $$\n",
    "\n",
    "Так как предел равен $e > 1$,  ряд расходится.\n",
    "\n",
    "### 3: $ \\displaystyle \\sum_{n=1}^{\\infty} n \\cdot \\left(1 - \\frac{1}{n}\\right)^{n^2} $\n",
    "\n",
    "Применим предельный признак для исследования сходимости ряда. Рассмотрим предел\n",
    "$$ \\lim_{n \\to \\infty} n \\cdot \\left(1 - \\frac{1}{n}\\right)^{n^2} $$\n",
    "\n",
    "Используя эквивалентность $ \\left(1 - \\frac{1}{n}\\right)^n \\approx \\frac{1}{e} $ при $ n \\to \\infty $:\n",
    "$$ \\left(1 - \\frac{1}{n}\\right)^{n^2} \\approx \\left(\\frac{1}{e}\\right)^n $$\n",
    "\n",
    "Получаем, что\n",
    "$$ \\lim_{n \\to \\infty} n \\cdot \\left(\\frac{1}{e}\\right)^n = \\lim_{n \\to \\infty} \\frac{n}{e^n} = 0 $$\n",
    "\n",
    "Поскольку предел равен 0, ряд сходится.\n",
    "\n",
    "\n",
    "### 4: $ \\displaystyle \\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{(-1)^{n+1}}{2n - \\ln n}$\n",
    "\n",
    "Используем признак Лейбница для знакопеременных рядов. Проверим два условия:\n",
    "1. Члены ряда убывают по абсолютной величине: $\\left| \\frac{1}{2n - \\ln n} \\right| $\n",
    "2. Предел членов ряда равен нулю\n",
    "$$\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{1}{2n - \\ln n} = 0 $$\n",
    "\n",
    "Т.к. оба условия выполнены, ряд сходится.\n",
    "\n",
    "### 5: $ \\displaystyle \\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{(x-2)^{n+1}}{3^n(n+2)}$\n",
    "\n",
    "Применяем признак Даламбера\n",
    "$$  \\lim_{n \\to \\infty} \\frac{a_{n+1}}{a_n} = \\lim_{n \\to \\infty} \\frac{(x-2)^{n+2}}{3^{n+1}(n+3)} \\cdot \\frac{3^n(n+2)}{(x-2)^{n+1}} = \\lim_{n \\to \\infty} \\frac{(x-2) \\cdot (n+2)}{3(n+3)} = \\frac{x-2}{3} $$\n",
    "   - Если $\\left|\\frac{x-2}{3}\\right| < 1$, то ряд сходится.\n",
    "   - Если $\\left|\\frac{x-2}{3}\\right| > 1$, то ряд расходится.\n",
    "   - Если $\\left|\\frac{x-2}{3}\\right| = 1$, то необходимо дополнительное исследование.\n",
    "\n",
    "Таким образом, ряд сходится при $\\left|\\frac{x-2}{3}\\right| < 1$, т.е. при $|x-2| < 3$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "22a379c5",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "61f34c0f",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.13"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
